# Основные операции над матрицами

### Умножение матрицы на число.

Чтобы умножить матрицу на число, нужно все ее элементы умножить на это число. Например:  
  
$$
3 \cdot
\begin{pmatrix}
  1 & 2 \\
  4 & 5 \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
  3 \cdot 1 & 3 \cdot 2 \\
  3 \cdot 4 & 3 \cdot 5 \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  3 & 6 \\
  12 & 15 \\
\end{pmatrix}
$$


### Сложение матриц

Если $A = [a_{ij}]$, и $B = [b_{ij}]$, — матрицы одинаково размера $m \times n$, то их суммой $C = A + B$ называется матрица $C = [c_{ij}]$ того же размера, такая что:  
$c_{ij} = a_{ij} + b_{ij} \quad \forall i \in \{1,\dots,m\}, \\ \forall j \in \{1,\dots,n\}$

Например:  


$$
\begin{pmatrix}
  1 & 2 \\
  4 & 5 \\
\end{pmatrix} + 
\begin{pmatrix}
  3 & 6 \\
  12 & 15 \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  1 + 3 & 2 + 6 \\
  4 + 12 & 5 + 15 \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
  4 & 8 \\
  16 & 20 \\
\end{pmatrix}
$$


### Умножение матриц

Пусть $A = [a_{ij}]$, $m \times n$ и $B = [b_{ij}]$, $n \times k$, для того чтоб умножить матрицу $A$ на матрицу $B$, количество столбцов в матрице 
$A$ должно быть равно количеству строк в матрице $B$. Произведение $AB$ называется матрица $C$ такая что $C = [c_{ij}]$, $m \times k$, элементы которой вычисляются по формуле:  
$c_{ij} = a_{i1} \cdot b_{1j} + a_{i2} \cdot b_{2j} + \dots \\ a_{in} \cdot b_{nj}$.  


На первый взгляд, может быть не понятно как пользоваться формулой, но на самом деле все достаточно просто, зная что в результате у нас получится матрица размера $m \times k$, составить приблизительный ее прототип, для начала предположим что нам нужно перемножить какие-то две матрицы, например:  

$$
\begin{pmatrix}
  1 & 2 \\
  4 & 5 \\
\end{pmatrix} \cdot
\begin{pmatrix}
  3 & 6 \\
  12 & 15 \\
\end{pmatrix}
$$

у первой матрицы размер $2 \times 2$, у второй $2 \times 2$, значит перемножать мы их можем, а это значит что исходная матрица (результат) будет размера $2 \times 3$, давайте мысленное ее представим:  

$$
C = 
\begin{pmatrix}
  c_{11} & c_{12} & c_{13} \\
  c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
\end{pmatrix}
$$

Теперь возьмем $i$-ю строчку в исходной матрице $A$ и перемножим на $j$-й столбец матрицы $B$, изначально $i = 1, j = 1$, это означает что надо взять $i$-ю строку из $A$ и перемножить на $j$-й столбец из $B$, причем попарно, и каждый результат сложить.  
  
$$
c_{ij} = 
\begin{pmatrix}
  a_{1i} & a_{2i} & \dots & a_{in}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
b_{2j} \\ 
b_{2j} \\
\dots \\
b_{nj} \\
\end{pmatrix}
$$

теперь вернемся к нашему примеру, для $c_{11}$ ответ вычисляет так, возьмем $1$-ю строку из первой матрицы, и перемножим попарно каждый элемент $1$ столбца второй матрицы, тогда:  

$c_{11} = 1 \cdot 3 + 2 \cdot 12$  
$c_{12} = 1 \cdot 6 + 2 \cdot 15$  
$c_{21} = 4 \cdot 3 + 5 \cdot 12$  
$c_{22} = 4 \cdot 6 + 5 \cdot 15$  

  
$$
C = 
\begin{pmatrix}
  27 & 36 \\
  72 & 99 \\
\end{pmatrix}
$$

> Умножение матриц не коммутативно: $AB \neq BA$

### Транспонирование матриц

Для любой матрицы $A$ символом $A^T$ будем обозначать матрицу, у которой первой, второй, $\dots$ строками являются первый, второй, $\dots$ столбцы матрицы $A$  
  
$$
A = 
\begin{pmatrix}
  a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
  a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
  \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
  a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{pmatrix} \\
A^T = 
\begin{pmatrix}
  a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{m1} \\
  a_{12} & a_{22} & \cdots & a_{m2} \\
  \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
  a_{1n} & a_{2n} & \cdots & a_{mn}
\end{pmatrix}
$$
